В этой заметке мной будет коротко рассмотрен такой инструмент планирования, как диаграмма Ганта, и дано введение в новый раздел.

Надеюсь, рассматриваемый инструмент знаком, если нет, я вкратце его представлю: данная диаграмма позволяет визуализировать взаимосвязь и объём задач в привязке ко времени.
Кажется, всё логично, от задач "0.1" и "0.2" зависит задача "1.1", а задача "1.2" зависит только от "0.1"; успехом будет считаться выполнение задач "1.1" и "1.2".
Это очень похоже на шахматную партию, цель обозначена и понятна, средства известны, сроки распланированы.
Первое, что замечаешь, когда работаешь с начинающим менеджером, влюблённым в этот инструмент, это отсутствие плана Б.
Я часто видел, как просадка по одной минорной задаче ставила под угрозу ключевые цели.
Более опытные менеджеры начинали включать в этот план риски, делать запасные варианты, но в этом, обычно, не хватало системности.

Проверив данный опыт на себе, я продолжил использовать этот инструмент только для планирования краткосрочных, тактических целей.
Критерии отбора таких целей следующие:

1. Срок достижения итоговой цели меньше полугодия, в идеале около квартала.
2. Объём каждой задачи больше дня, в идеале около недели
3. Есть единственная цель с известным алгоритмом достижения. Это значит, что в любой момент времени можно будет сказать насколько мы далеки от цели и на сколько идём по плану.
4. Данные цели не должны иметь возможности разной трактовки результата в зависимости от внешних условий.
Подробнее я разберу своё определение тактической цели в следующей заметке.

Мимо таких целей попадают короткие задачи, которые делаются в рамках дня.
Обычно они не вызывают проблем при наличии опыта их решения. На их планирование уходит больше времени, чем на простой прогноз и решение "по списку", а профита от этого больше не становится, поэтому такие задачи здесь рассмотрены не будут.
Если есть желание их разобрать, я бы рекомендовал определиться с областью и найти задачи и кейсы в приложении к конкретной сфере.
Стоит отметить, что часто такие задачи группируются в мета-задачи, которые удовлетворяют критерию 2 и комплексно рассматриваются в рамках каких-либо тактических задач.

Также сюда не попадают цели, для которых нельзя дать определение "достигнута" или, оценку результата которых нельзя заранее определить.
Это большая группа разных целей, для большинства из которых есть свои инструменты контроля и планирования.
Например, поддержка офисной инфраструктуры. В зависимости от финансового состояния предприятия результат может оцениваться положительно или при экономии бюджета с сохранением минимально необходимого уровня качества, или при достижении максимально возможного качества для ускорения процессов производства.
Такие задачи тут пока рассмотрены не будут, в силу своей специфичности и трудоёмкости их анализа, возможно, через пару заметок я найду время заняться ими.

Также тактическими не являются те цели, в критерии успеха которых приходится добавлять "или", они обычно содержат в себе более менее равноценные альтернативы. Я называю их стратегическими, это последняя рассматриваемая здесь категория.
Например, переход из b2b в b2c или становление из локального игрока в глобального в какой-то мере могут быть рассмотены как альтернативы.
Обычно такие цели можно представить как направленный граф, каждая задача открывает определённые возможности и имеет определённые потребности.
Большинство таких задач длиннее месяца, а сами эти задачи или их комбинация могут являться тактическими целями.
Документация этого графа дело неблагодарное и требует незаурядного терпения, готовых инструментов я не нашёл, поэтому чаще всего такие задачи записываются в виде крохотных пометок или просто запоминаются.
Именно для описания своих идей и находок относительно систематизации планирования и ведения таких задач я завожу данный раздел. Надеюсь, он будет полезен.
